import { pregRespMod } from "@models/pregRespMod.model";

export const hg05Preguntas: pregRespMod[] = [
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Cómo debo tomar los hipoglucemiantes orales correctamente?',
    respuesta: 'Se deben tomar según la indicación médica, respetando la dosis y el horario. Algunos, \
como la metformina, se recomiendan con las comidas para reducir efectos secundarios, mientras que otros, \
como las sulfonilureas, se deben tomar antes de las comidas para optimizar su efecto.',
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Qué hago si olvido tomar una dosis de mi medicamento?  ¿Qué hacer si me olvido tomar una pastilla de los medicamentos que bajan el azúcar?',
    respuesta: 'Si olvidas una dosis, tómala tan pronto como lo recuerdes, a menos que esté cerca de la \
siguiente dosis, en ese caso, sáltala y continúa con el esquema habitual. No se debe duplicar la dosis \
para compensar la omisión, ya que podría aumentar el riesgo de hipoglucemia.'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Los hipoglucemiantes orales pueden interactuar con otros medicamentos?',
    respuesta: 'Si, pueden interactuar con otros medicamentos aumentando el riesgo de efectos secundarios, \
por esta razón es importante consultar a un médico profesional de la salud ya que los hipoglucemiantes en \
conjunto con otros medicamentos pueden generar complicaciones como hipoglucemia'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Cómo puedo saber si el tratamiento con hipoglucemiantes está siendo efectivo?',
    respuesta: 'Se puede saber que el tratamiento es efectivo, cuando se realiza el control estricto \
de la glucosa en diferentes tomas  y esta se encuentra en los rangos normales, ademas los síntomas se \
reducen potencialmente mejorando la calidad de vida de los pacientes'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Cada cuánto debo realizar controles médicos si tomo hipoglucemiantes orales?',
    respuesta: 'Debe acudir al especialista cada 3 o 6 meses con el fin de  detectar riesgos y hacer un \
    seguimiento y control del tratamiento con hipoglucemiantes para la Diabetes Mellitus . '
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Puedo seguir tomando hipoglucemiantes si quedo embarazada?',
    respuesta: 'Sí, se pueden tomar según indicación médica, donde los  hipoglucemiantes más recomendados \
en el embarazo son, Metformina y gliburina que no representan una amenza en el feto o la materna.'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: ' ¿Es recomendable partir o triturar los hipoglucemiantes orales ?',
    respuesta: 'No siempre. Algunos tienen recubrimiento especial o liberación controlada, y al partirlos pueden perder su efecto'
  },

  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Qué hábitos me ayudan a mejorar el efecto de los hipoglucemiantes?',
    respuesta: 'Realizar ejercicios ayuda a disminuir los niveles de glucosa en sangre, además llevar una dieta \
saludable baja en azucares procesados y consumo de agua potable permitirá optimizar el tratamiento con hipoglucemiantes.'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Debo tomar los hipoglucemiantes con alimentos o en ayunas?',
    respuesta: 'Depende del medicamento. Algunos deben tomarse con comida (como la metformina) para evitar \
malestar estomacal, mientras que otros van en ayunas.'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Cuánto tiempo tardan en hacer efecto los hipoglucemiantes orales?',
    respuesta: 'Varía según el tipo. Algunos comienzan a actuar en minutos, mientras que otros tardan horas \
o días en mostrar su efecto completo.'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Cuáles son los efectos secundarios más comunes de los hipoglucemiantes orales?',
    respuesta: 'Pueden incluir malestar estomacal, diarrea, mareo o síntomas de hipoglucemia (sudoración, temblor, debilidad).'
  },
  {
    codigo: 'HG05',
    pregunta: '¿Qué efecto tienen los medicamentos para la diabetes?',
    respuesta: 'Pueden actuar estimulando la secreción de insulina en el páncreas, reduciendo la producción de glucosa \
en el hígado, aumentando la captación de glucosa en los tejidos periféricos o favoreciendo su eliminación a través de \
la orina. Su objetivo es mantener niveles de glucosa adecuados y prevenir complicaciones de la diabetes.'
  },

];
